\section{\C{Y Fam}}%
\label{app:drama:fam}

\footnotesize{}

\dramaplainpar
{%
	\textbf{\textsc{Cymeriadau:}}\\
	\begin{tabular}{ll}
		\ch{Ifan}, & y Tad.\\
		\ch{Nano}, & ei ail Wraig.\\
		\ch{Eiry}, & ei Ferch fach.\\
		\ch{Gwyn}, & ei Fab.\\
		\ch{Mair}, & ei Wraig gyntaf.\\
		\ch{Siencyn}, & y Gwas.
	\end{tabular}
}
{%
	\textbf{\textsc{Characters:}}\\
	\begin{tabular}{ll}
		\ch{Ifan}, & the Father.\\
		\ch{Nano}, & his second Wife.\\
		\ch{Eiry}, & his small Daughter.\\
		\ch{Gwyn}, & his Son.\\
		\ch{Mair}, & his first Wife.\\
		\ch{Siencyn}, & the Servant.
	\end{tabular}
}

\vspace{1\baselineskip}

\dramaplainpar
{%
	\textbf{\textsc{Lle:}}\\
	Cegin fferm Tŷ’n Mynydd.
}
{%
	\textbf{\textsc{Scene:}}\\
	The kitchen of a farm called \C{Tŷ’n Mynydd}[House in a Mountain].
}

\vspace{1\baselineskip}

\dramaplainpar
{%
	\textbf{\textsc{Amser:}}\\
	Saith o’r gloch, Nos cyn G’lan Gaea’.
}
{%
	\textbf{\textsc{Time:}}\\
	Seven o’clock, the night before \revsimple{1}{Hallowe’en}.
}

\vspace{1\baselineskip}

\dramaplainpar
{%
	\textbf{\textsc{Golygfa:}}\\
	\label{app:drama:fam:golygfa}%
	\sdtag[np][g1]{\mbox{\sdnucl{Cegin}} mewn ffarm unig, Ty’n Mynydd.}
	\sdtag[other][g2]{\mbox{\sdnucl{Rhaid}} i’r gegin awgrymu unigedd.}
	\sdtag[np concat][g3]{\mbox{\sdnucl{Bwrdd}} swper, \mbox{\sdnucl{dysglau}} i fwyta uwd, a \mbox{\sdnucl{llaeth}}.}
	\sdtag[np][g4]{Ar y dresel \mbox{\sdnucl{injian wnio}} a defnydd pinc yn hongian oddiwrthi.}
	\sdtag[np yn inf][g5]{Gwn, darluniau pregethwyr, ac almanac neu ddau \mbox{\sdnucl{yn hongian}} ar y mur.}
	\sdtag[np][g6]{\mbox{\sdnucl{Gwely}} bychan a chwrlid coch drosto wrth y mur ar y dde, yn agos i’r goleuadau.}
	\sdtag[np][g7]{\mbox{\sdnucl{Y tân}} ar yr un mur, ond ymhellach oddiwrth y gynulleidfa.}
	\sdtag[np][g8]{\mbox{\sdnucl{Dau ddrws}}, un yn arwain allan ynghanol y mur sydd yn wynebu’r bobl, ac un yn arwain i fyny’r grisiau ar y mur sydd ar y chwith, ac ymhell oddiwrth y goleu.}
	\sdtag[mae][g9]{Ar y chwith i’r drws allan, ac ar yr un mur, \mbox{\sdnucl{y mae}} ffenestr a choeden ffenestr yn tyfu arni.}
	\sdtag[prs-np][g10]{\mbox{\sdnucl{Saif}} tresel ar y mur chwith.}
	\sdtag[prs-np][g11]{\mbox{\sdnucl{Gorwedd}} llestri llaeth heb eu golchi yn afler o gwmpas y dresel.}%
}
{%
	\textbf{\textsc{Setting:}}\\
	\sdtag[np][g1]{\mbox{\sdnucl{A kitchen}} in a lonely farm, \mbox{\C{Tŷ’n mynydd}}.}
	\sdtag[other][g2]{The kitchen \mbox{\sdnucl{has}} to suggest loneliness.}
	\sdtag[np concat][g3]{\mbox{\sdnucl{A}} kitchen \mbox{\sdnucl{table}}, \mbox{\sdnucl{dishes}} for soup, and \mbox{\sdnucl{milk}}.}
	\sdtag[np][g4]{On the dresser \mbox{\sdnucl{a sewing machine}} with pink matter hanging from it.}
	\sdtag[np yn inf][g5]{A gun, pictures of preachers, and an almanac or two \mbox{\sdnucl{hanging}} on the wall.}
	\sdtag[np][g6]{\mbox{\sdnucl{A}} small \mbox{\sdnucl{bed}} with a red coverlet by the wall on the right, close to the lights.}
	\sdtag[np][g7]{\mbox{\sdnucl{The hearth}} on the same wall, but farther from the audience.}
	\sdtag[np][g8]{\mbox{\sdnucl{Two doors}}, one leading out in the middle of the wall which is facing the people, and one leading up the stairs on the wall which is on the left, and away from the light.}
	\sdtag[mae][g9]{On the right to the door out, and on the same wall, \mbox{\sdnucl{there is}} a window with a window-plant growing on it.}
	\sdtag[prs-np][g10]{A dresser \mbox{\sdnucl{stands}} on the left wall.}
	\sdtag[prs-np][g11]{Milk bottles \mbox{\sdnucl{lie}} unwashed, untidily around the dresser.}%
}

\dramaplainpar
{%
	\sdtag[other][g12]{\mbox{\sdnucl{Mae’n}} saith o’r gloch noson cyn G’lan Gaea’.}
	\sdtag[prs-np][g13]{\mbox{\sdnucl{Eistedd}} \mbox{\ch{Nano}}, gwraig dlos ond afler ei gwisg, yn edrych yn anfoddog;} \sdtag[np][g14]{\mbox{\sdnucl{\ch{Siencyn}}}, gwas mewn oed yn gwisgo’n blaen;} \sdtag[np][g15]{ac \mbox{\sdnucl{\mbox{\ch{Ifan}}}} wrth y bwrdd}.
	\sdtag[prs-np][g16]{\mbox{\sdnucl{Edrych}} \mbox{\ch{Ifan}} ar \mbox{\ch{Nano}} yn serchus.}%
}
{%
	\sdtag[other][g12]{\mbox{\sdnucl{It is}} seven o’clock the night before All \mbox{Saints’} Day.}
	\sdtag[prs-np][g13]{\mbox{\ch{Nano}} \mbox{\sdnucl{sits}}, a pretty woman but with untidy clothes, looking displeased;} \sdtag[np][g14]{\mbox{\sdnucl{\ch{Siencyn}}}, an adult servant plainly dressed;} \sdtag[np][g15]{and \mbox{\sdnucl{\mbox{\ch{Ifan}}}} by the table}.
	\sdtag[prs-np][g16]{\mbox{\ch{Ifan}} \mbox{\sdnucl{looks}} on \mbox{\ch{Nano}} lovingly.}%
}

\vspace{1\baselineskip}

\dramaparsd
{I}
{\sdtag[ad][1]{\mbox{\sdnucl{wrth \mbox{\ch{Siencyn}}}}}}
{%
	Ydach chi am fynd i’r ffair fory, Siencyn?
}
{\sdtag[ad][1]{\mbox{\sdnucl{with}} \mbox{\ch{Siencyn}}}}
{%
	Are you going to go to the fair tomorrow, Siencyn?
}

\pb{10}

\dramapar
{S}
{%
	Na, ’dwi ddim yn meddwl.
	Ma amsar mynd i’r ffeiria wedi pasio arna i rwan.
	Tydi ffeiria ddim beth oeddan nhw pan o’n i’n hogyn.
	Rwan ’does dim byd yno ond yr hen betha troi \foreign{round} ’na, a rhyw hen genod penchwiban yn mynd arnyn’ nhw ac yn sgrechian.
	Ond yn fy amsar i ’roedd merchaid ifanc yn mynd i’r ffeiria y bydda’n werth i chi fynd cyn bellad a’r Borth i gweld nhw.
	Daear bach! dyna i chi ferchaid ifanc glandag, mewn ffrogia \foreign{Scotch plaid}!
	’Does dim genod felly i’w cael rwan.
}
{%
	No, I don’t think so.
	My time going to the fairs has passed now.
	Fairs are not what they used to be when I was a lad.
	Now there is nothing there but those old things turning round, and some old frivolous girls going on them and screaming.
	But in my time there were young girls going to the fairs, which were worth for you to go as far as the Porth to see them.
	My goodness! There were comely young girls, in scotch plaid frocks!
	There are no such girls to get now.
}

\dramaparsd
{N}
{\sdtag[gan inf][2]{\mbox{\sdnucl{gan ysgwyd}} ei phen}}
{%
	Chi sy’n meddwl hynny, Siencyn.
}
{\sdtag[gan inf][2]{\mbox{\sdnucl{shaking}} her head}}
{%
	It’s you who thinks so, Siencyn.
}

\dramaparsd
{S}
{\sdtag[other][3]{\mbox{\sdnucl{fel pe mewn breuddwyd}}}}
{%
	Mae cystal co’ gen i a ddoe am genod y Felin yn dwad i Ffair y Borth yn ’u ffrogia sidan du, a boneti a phlu mawr.
	Fydda i byth yn gweld plu felly rwan—hannar piws a hannar melyn.
}
{\sdtag[other][3]{\mbox{\sdnucl{as if in a dream}}}}
{%
	I have a memory, as good as it was yesterday, of the girls of Y \mbox{Felin(heli)} coming to the Fair of Porth in their black silk frocks, with bonnets with a large feather.
	I’ll never see a feather like this~— half puce half yellow.
}

\sdpar
{\sdtag[np yn inf][4]{\mbox{\ch{Nano}} \mbox{\sdnucl{yn troi}}’i thrwyn.}}
{\sdtag[np yn inf][4]{\mbox{\ch{Nano}} \mbox{\sdnucl{turning}} her nose.}}

\dramapar
{S}
{%
	Diar, mi roeddan nhw yn genod glandag, hefyd!
	Sarah—mi briododd hi, ac mi aeth i’r ’Merica.
	A Jane—’dwi’n credu fod dy dad wedi bod yn ’i chanlyn hi am dipyn, Ifan.
	A Nans—mi gafodd hi beg pan briododd hi’r hen dwrna ’na o’r dre.
	A dyna Mary druan—y lana’ ohonyn’ nhw i gyd—mi fuo hi farw pan oedd hi’n \pb{11} ddim ond deunaw, o’r hen salwch diarth.
	’Toedd doctoriaid yr adag honno ddim yn gwbod dim am dano fo.
}
{%
	Oh dear, they were comely girls, too!
	Sarah~— she got married, but she went to America.
	And Jane~— I believe your father has pursued her a bit, Ifan.
	And Nans~— she was deceived when she married that old attorney from town.
	And there’s poor Mary~— the fairest of them all~— she died when she was only eighteen, from that old strange illness.
	The doctors that time knew nothing about it.
}

\dramapar
{N}
{%
	Rydach chi’n siarad byth beunydd am Mary’r Felin.
	Faswn i’n meddwl y basach chi wedi ’i anghofio hi erbyn hyn.
}
{%
	You talk all the time about Blonde Mary.
	I would thing you would have forgotten her by now.
}

\dramaparsd
{S}
{\sdtag[yn adj][5]{\mbox{\sdnucl{yn boeth}}}}
{%
	Anghofio Mary’r Felin!
	Na, amhosib, y ngenath i!
	Fasa chitha ddim yn anghofio chwaith, tae’ ch chi yn ’i gweld hi!
	Mi fasach chi yn rhoi’r byd am gal hannar ’i gwallt melyn hi ar ych pen.
	A ’doedd ar Mary’r Felin ddim eisio hen liwia pinc i gal sylw dynion.
}
{\sdtag[yn adj][5]{\mbox{\sdnucl{fervently}}}}
{%
	Forget Blonde Mary?!
	No, impossible, my girl!
	You wouldn’t forget her either, had you seen her!
	You would give the world for having half her blonde hair on your head.
	And Blonde Mary had no need of old pinc colours for catching men’s attention.
}

\dramapar
{I}
{%
	’Rhoswch chi am funud, Siencyn.
	Rhaid i chi gyfadda bod merchaid glân i’w cael rwan.
	Ma rhosod gwynion newydd i câl bob blwyddyn.
}
{%
	Wait a minute, Siencyn.
	You have to admit there are fair girls now.
	There are new white roses every year.
}

\dramapar
{S}
{%
	Tydi rhosod gwynion rwan ddim mor glws ag oeddan nhw pan oeddwn i’n llanc.
	Toedd dim rhosyn tlysach na Mary’r Felin pan odd hi’n fyw.
	\sd{\sdtag[yn inf][6]{\mbox{\sdnucl{Yn ocheneidio}}.}}
	Nid dyma lle baswn i heno, pe bae hi’n fyw!
}
{
	There are no white roses now which are as beautiful as when I was a lad.
	There was no rose fairer than Blonde Mary when she was alive.
	\sd{\sdtag[yn inf][6]{\mbox{\sdnucl{Sighing}}.}}
	It isn’t here I would be tonight, had she been alive!
}

\dramapar
{N}
{%
	Mi allach fod mewn rhywla gwâth, wedi’r cwbl.
	Falla y galla Mary’r Felin bigo fel pob rhosyn arall.
}
{%
	You could be somewhere worse, after all.
	Maybe Blonde Mary could prick like any other rose.
}

\dramaparsd
{S}
{\sdtag[braidd yn adj][7]{\mbox{\sdnucl{braidd yn boeth}}}}
{%
	Dim gair am y marw!
}
{\sdtag[braidd yn adj][7]{\mbox{\sdnucl{rather fervently}}}}
{%
	No word about the dead!
}

\dramaparsd
{I}
{\sdtag[braidd yn adj][8]{\mbox{\sdnucl{braidd yn flin}} wrth \mbox{\ch{Siencyn}} am ateb ei briod}}
{%
	Falla bydda’n well i chi fynd i swpera’r gwarthag, rwan, er mwyn i chi gal mynd adra yn o gynnar.
}
{\sdtag[braidd yn adj][8]{\mbox{\sdnucl{rather angrily}} with \mbox{\ch{Siencyn}} for answering his spouse}}
{%
	Maybe it’s better if you go to give the cows fodder, now, so you can go home quite early.
}

\pb{12}

\sdpar
{\sdtag[np yn inf concat][9]{\mbox{\ch{Nano}} \mbox{\sdnucl{yn codi}} ac \mbox{\sdnucl{yn mynd}} â’r piseri llaeth allan drwy’r drws.}}
{\sdtag[np yn inf concat][9]{\mbox{\ch{Nano}} \mbox{\sdnucl{getting up}} and \mbox{\sdnucl{going}} with the milk pitchers out through the door.}}

\dramapar
{N}
{%
	O ’r hen dacla ’ma!
	’Toes dim diwadd ar ddwrnod gwraig ffarmwr.
	\sd{\sdtag[yn inf][10]{\mbox{\sdnucl{Yn mynd}} â hwy allan.}}
	Ond o ran hynny, tai ddim i draffarth ’i golchi nhw heno.
	\sd{%
		\sdtag[yn inf][11]{\mbox{\sdnucl{Yn mynd}} allan drwy’r drws.}
		\sdtag[np yn inf][12]{\mbox{\ch{Siencyn}} \mbox{\sdnucl{yn codi}} i fynd allan.}%
	}%
}
{%
	Oh, these old things!
	There is no end to the day of a farmer’s wife.
	\sd{\sdtag[yn inf][10]{\mbox{\sdnucl{Taking}} them out.}}
	But for that matter, nothing would take the trouble to wash them tonight.
	\sd{%
		\sdtag[yn inf][11]{\mbox{\sdnucl{Going}} out through the door.}
		\sdtag[np yn inf][12]{\mbox{\ch{Siencyn}} \mbox{\sdnucl{getting up}} to go out.}%
	}%
}

\dramapar
{I}
{%
	’Does dim angan i chi ddwad fory os byddwch chi’n teimlo ar ych calon i fynd i’r ffair.
	’Does ’ma ddim byd neillduol i neud.
	’Ro’n i’n meddwl mynd fy hunan fory cyn belled a’r Crib Du i edrach ydi’r defaid yna’n iawn.
}
{%
	You don’t have to come tomorrow if you feel like going to the fair.
	There’s nothing specific to do.
	I was thinking to go myself tomorrow as far as the Crib Du to see if the sheep there are good.
}

\dramapar
{S}
{%
	Na, mi ddoi i fyny fel arfar, er ma dyma’r tro cynta’ i mi golli’r ffair am hannar cant o flynyddodd.
	\sd{\sdtag[yn adj][13]{\mbox{\sdnucl{Yn ddwys}}.}}
	Mae llawar o betha’ yn mynd drwy ’meddwl i heno, Ifan.
	Wyt ti’n cofio pa noson ydi hi?
}
{%
	No, I’ll come up as usual, even though this is the first time I miss the fair for half a century.
	\sd{\sdtag[yn adj][13]{\mbox{\sdnucl{Seriously}}.}}
	There are many things going through your mind tonight, Ifan.
	Do you remember what night is it?
}

\dramaparsd
{I}
{\sdtag[braidd yn adj][13.5]{\mbox{\sdnucl{braidd yn ddigalon}}}}
{%
	Wel, ydw.
	\sd{\sdtag[yn adj][14]{\mbox{\sdnucl{Yn sobor}}.}}
	Mae hi’n nos cyn Glan Gaea’.
}
{\sdtag[braidd yn adj][13.5]{\mbox{\sdnucl{rather disheartenedly}}}}
{%
	Well, I do.
	\sd{\sdtag[yn adj][14]{\mbox{\sdnucl{Soberly}}.}}
	It is the night before All Saints’ Day.
}

\dramapar
{S}
{%
	Ia.
	Mi gollis di un annwl flwyddyn i heno, a mi gollis inna un annwl iawn gin inna ddeugian mlynadd i heno.
	Ac er bod deugian mlynadd er y dydd hwnnw, ’dw i ddim wedi anghofio, Ifan.
}
{%
	Yeah.
	You lost a dear one a year ago this night, and I lost one very dear to me forty years ago this night.
	And even though it is forty years since that day, I have not forgotten, Ifan.
}

\dramaparsd
{I}
{\sdtag[other][15]{\mbox{\sdnucl{gyda chwilydd}},} \sdtag[yn inf][16]{ac \mbox{\sdnucl{yn ymddiheuro}}}}
{%
	Ia, ond ’rodd ych amgylchiada chi yn wahanol i’n rhai i.
	’Rodd rhaid i mi gâl rhywun i edrach ar ol y plant.
}
{\sdtag[other][15]{\mbox{\sdnucl{with shame}},} \sdtag[yn inf][16]{and \mbox{\sdnucl{apologising}}}}
{%
	Yeah, but your circumstances were different to mine.
	I had to get someone to look after the kids.
}

\pb{13}

\dramapar
{S}
{%
	A lle \emph{mae}’r plant, gyda llaw?
}
{%
	And where \emph{are} the kids, by the way?
}

\dramaparsd
{I}
{\sdtag[yn inf][17]{\mbox{\sdnucl{yn petruso}}}}
{%
	Ma’—ma’—nhw wedi mynd ar negas.
}
{\sdtag[yn inf][17]{\mbox{\sdnucl{hesitating}}}}
{%
	They–they had gone on an errand.
}

\dramapar
{S}
{%
	Allan ar noson fel heno?
	Gwarchod pawb!
	Na, Ifan, nid i gâl neb i edrach ar ol y plant y priodis di hon.
	Wyr hi ddim am drin plant.
	Ma’ hi’n gwbod mwy am dapio cwrw, a chwerthin yng ngwyneba rhyw hogia gwirion i lawr tua’r “Cart and Horses” ’na!
	A ma stori ne ddwy go gas am dani.
	Chlywis di ddim am dani hi a—
}{%
	Out on a night like this one?
	My goodness!
	No, Ifan, it’s not for looking after the kids that you married this one.
	She knows nothing about taking care of kids.
	She knows more about tapping beer, and laughing in the faces of some silly lads down that ‘Carts and Horses’!
	And there is a nasty story or two about her.
	I never heard about her and~—
}

\dramaparsd
{I}
{\sdtag[yn adj][18]{\mbox{\sdnucl{yn wyllt}}}}
{%
	Tewch!
	Os ’dach chi’n mynd i siarad fel yna am fy ngwraig i yn fy nhŷ fy hun—
}
{\sdtag[yn adj][18]{\mbox{\sdnucl{wildly}}}}
{%
	Be quiet!
	If you are going to speak like that about my wife in my own house~—
}

\dramapar
{S}
{%
	’Rydw i wedi bod yma am ddeugian mlynadd, Ifan, hefo dy dad o dy flaen, a’i daid o’i flaen ynta.
	A chlywis i ddim geiria tebig i rheina hyd nes dath honna yma, hannar blwyddyn yn ol, i gymryd lle un mor annwl a Mair.
	Throediodd dim hogan well na Mair y ddaear ’ma erioed.
	Roedd y tŷ yma bob amsar cyn lanad a’r lamp, a’r plant bach ’ma mor ddel yn y dillad o’i gwaith hi ’i hun, i fynd i’r Ysgol Sul bob Sul.
	Mi alla i ’i gweld hi’r funud yma fel bydda hi yn ’u gwatchiad nhw ar riniog y drws, hyd nes aethan nhw o’r golwg dros ochr yr hen Foel ’na.
	Nid y hi oedd yr un i adal y piseri ’llaeth heb ’u golchi hyd yr adag yma o’r nos.
}{%
	I have been here for forty years, Ifan, with your father before you, and with your grandfather before him.
	I never heard words like those until that one came here, half a year ago, to take the place of one as dear as Mair.
	No girl better than Mair ever walked the earth.
	This house was always as clean as a new penny, and the small kids so pretty in the clothes she made herself, going to the Sunday School every Sunday.
	I can see her this minute like she used to watch them on the doorstep, until they went out of sight beyond that old Moel.
	She wasn’t one to leave milk pitchers unwashed until this time of the night.
}

\sdpar
{%
	\sdtag[prs-infl][19]{\mbox{\sdnucl{Dywed}} hyn wrth fynd trwy’r drws.}
	\sdtag[prs-np][20]{\mbox{\sdnucl{Saif}} \mbox{\ch{Ifan}} gyda’i ben i lawr a’i ddwylo yn ’i boced, a’i gefn at y drws.}%
}
{%
	\sdtag[prs-infl][19]{He \mbox{\sdnucl{says}} this going through the door.}
	\sdtag[prs-np][20]{\mbox{\ch{Ifan}} \mbox{\sdnucl{stands}} with his head down and his hands in his pockets, his back to the door.}%
}

\pb{14}

\dramaparsd
{I}
{\sdtag[yn edrych braidd yn adj][21]{\mbox{\sdnucl{yn edrych braidd yn ddu}},} \sdtag[yn inf][22]{\mbox{\sdnucl{yn galw}} ar ol \mbox{\ch{Siencyn}}}}
{%
	Ma’n well i chi fynd â’r lantarn, Siencyn.
	Mae hi’n dywyll ac yn unig iawn i chi fynd dros Foel y Grug ych hunan.
}
{\sdtag[yn edrych braidd yn adj][21]{\mbox{\sdnucl{looking rather gloomy}},} \sdtag[yn inf][22]{\mbox{\sdnucl{calling}} after \mbox{\ch{Siencyn}}}}
{%
	You’d better take the lantern, Siencyn.
	It is dark and quite lonely for you to go over Moel y Grug yourself.
}

\dramaparsd
{S}
{\sdtag[yn inf][23]{\mbox{\sdnucl{yn galw}} oddiallan}}
{%
	Mi cymra i hi o’r beudy.
	\sd{\sdtag[yn inf][23.5]{\mbox{\sdnucl{Yn mynd}} allan.}}%
}
{\sdtag[yn inf][23]{\mbox{\sdnucl{calling}} from outside}}
{%
	I’ll take it from the cowshed.
	\sd{\sdtag[yn inf][23.5]{\mbox{\sdnucl{Going}} out.}}%
}

\dramaparsd
{N}
{\sdtag[yn inf][24]{\mbox{\sdnucl{yn dyfod}} i mewn}}
{%
	Ath yr hen swnyn adra, hefo’i Mary’r Felin, a Mary’r Felin o hyd?
}
{\sdtag[yn inf][24]{\mbox{\sdnucl{coming}} in}}
{%
	Did the old complainer go home, with his Blonde Mary and Blonde Mary all the time?
}

\dramapar
{I}
{%
	Lle mae’r plant, Nano?
}
{%
	Where are the kids, Nano?
}

\dramaparsd
{N}
{\sdtag[yn inf][25]{\mbox{\sdnucl{yn dechreu}} clirio}}
{%
	Ma’ nhw wedi mynd i Siop y Becws i nol bara.
	Fethis i’n glir a châl amsar i bobi heddyw.
}
{\sdtag[yn inf][25]{\mbox{\sdnucl{beginning}} to clear up}}
{%
	They have gone to the bakery to get bread.
	I didn’t manage to get time to bake at all today.
}

\dramapar
{I}
{%
	Wedi mynd yr holl ffor’ i’r Becws yr adag yma o’r dydd?
	Rhaid imi fynd i cyfarfod nhw.
	Alla i ddim meddwl am danyn nhw yn pasio’r fynwant yr adag yma o’r nos, a dwad dros yr hen gors yna adra.
}
{%
	They have gone the whole way to the bakery this time of the day?
	I have to go to meet them.
	I can’t think about them passing the cemetery this time of the night, and going across that old swamp on their way home.
}

\dramapar
{N}
{%
	Peidiwch a phryderu.
	Mae’n hen bryd iddyn nhw ddechra edrach ar ol ’u hunan.
}
{%
	Don’t worry.
	It’s about time they begin to look after themselves.
}

\sdpar
{\sdtag[np yn inf concat][26]{\mbox{\ch{Ifan}} \mbox{\sdnucl{yn gwgu}} ac \mbox{\sdnucl{yn cymryd}} ei gôt.}}
{\sdtag[np yn inf concat][26]{\mbox{\ch{Ifan}} \mbox{\sdnucl{frowning}} and \mbox{\sdnucl{taking}} his coat.}}

\dramaparsd
{N}
{\sdtag[yn inf concat][27]{\mbox{\sdnucl{yn mynd}} ato, ac \mbox{\sdnucl{yn gafael}} yn ei law, ac \mbox{\sdnucl{yn edrych}} i’w wyneb i’w fwytho}}
{%
	Dowch chi, ’nghariad i, peidiwch a ngadal i yma wrth f’hun; mae hi mor unig yma.
	\sd{\sdtag[prs-np concat][28]{\mbox{\sdnucl{Petrusa}} \mbox{\ch{Ifan}}, yna \mbox{\sdnucl{try}}, ac \mbox{\sdnucl{â}} gam tua’r drws.}}
	Ydi’n well gynoch chi’r plant na fi?
	\sd{\sdtag[yn inf concat][29]{\mbox{\sdnucl{Yn gwneud}} iddo eistedd i lawr, ac \mbox{\sdnucl{yn}} ei \mbox{\sdnucl{dynnu}} i’r gadair freichiau.}}
	’Toes dim sens bod \pb{15} chi’n mynd allan heno wedi bod yn gweithio’n galad drwy’r dydd.
	Eistadd i lawr a chymar fygyn.
	\sd{%
		\sdtag[np yn inf concat][30]{\mbox{\ch{Nano}} \mbox{\sdnucl{yn estyn}} ei bibell a’i faco iddo, \mbox{\sdnucl{yn llenwi}} ei bibell, ac \mbox{\sdnucl{yn}} ei \mbox{\sdnucl{goleuo}}.}
		\sdtag[yn inf][31]{\mbox{\sdnucl{Yn mynd}} ymlaen gyda chlirio’r bwrdd.}
		\sdtag[np yn inf][32]{\mbox{\ch{Ifan}} \mbox{\sdnucl{yn smocio}}, yn troi wrth weld y bwrdd yn wag.}%
	}%
}
{\sdtag[yn inf][27]{\mbox{\sdnucl{going}} towards him, \mbox{\sdnucl{holding}} him by the hand, and \mbox{\sdnucl{looking}} at his face, to caress it}}
{%
	Come, my love, don’t leave me here alone; it is so lonely here.
	\sd{\sdtag[prs-np concat][28]{\mbox{\ch{Ifan}} \mbox{\sdnucl{hesitates}}, than \mbox{\sdnucl{he turns}} and \mbox{\sdnucl{goes}} a step towards the door.}}
	Do you prefer the kids over me?
	\sd{\sdtag[yn inf concat][29]{\mbox{\sdnucl{Making}} him sit down, and \mbox{\sdnucl{pulling}} him to the armchair.}}
	There’s no sense for you to go out tonight after you worked hard all day.
	Sit down and take a smoke.
	\sd{%
		\sdtag[np yn inf concat][30]{\mbox{\ch{Nano}} \mbox{\sdnucl{handing}} him his pipe and his tobacco, \mbox{\sdnucl{filling}} the pipe and \mbox{\sdnucl{lighting}} it.}
		\sdtag[yn inf][31]{\mbox{\sdnucl{Going}} on with clearing the table.}
		\sdtag[np yn inf][32]{\mbox{\ch{Ifan}} \mbox{\sdnucl{smoking}}, turning when seeing the table is empty.}%
	}%
}

\dramapar
{I}
{%
	Ydach chi ddim yn cadw dim swpar i’r plant?
}
{%
	Don’t you keep some supper for the kids?
}

\dramapar
{N}
{%
	Nag ydw i, wir!
	Os na fedra nhw ddwad adra mewn pryd, mi gân fod hebddo.
}
{%
	I don’t indeed!
	If they can’t come home in time, they’ll have to do without it \inlinecomment{This is a pun: in Welsh \C{pryd} means both ‘time’ (as in \C{mewn pryd}[in time]) and ‘a meal’}.
}

\dramapar
{I}
{%
	Na, ma’n rhaid iddyn nhw gael bwyd.
	Ma plant ar ’u prifiant eisio rhywbath i fwyta.
	Peth arall, mi fyddan just â llwgu wedi bod yr holl ffor’.
}
{%
	No, they have to have food.
	Growing children need something to eat.
	Another thing, they’ll be just \emph{starving} having walked the whole way.
}

\dramapar
{N}
{%
	O, o’r gora.
	Mi gan damad o frechdan yn ’u llaw.
	\sd{%
		\sdtag[prs-infl concat][33]{\mbox{\sdnucl{A}} at ymyl ei gadair, a \mbox{\sdnucl{chwaraea}} gyda’i wallt.}
		\sdtag[prs-np concat][34]{\mbox{\sdnucl{Smocia}} \mbox{\ch{Ifan}} ac \mbox{\sdnucl{edrych}} i’r tân.}%
	}%
}
{%
	Oh, very well.
	They’ll get a piece of bread and butter.
	\sd{%
		\sdtag[prs-infl concat][33]{She \mbox{\sdnucl{goes}} to the edge of the chair, and \mbox{\sdnucl{plays}} with his hair.}
		\sdtag[prs-np concat][34]{\mbox{\ch{Ifan}} \mbox{\sdnucl{smokes}} and looks at the fire.}%
	}%
}

\dramapar
{I}
{%
	Ydi’r piseri wedi ’u golchi yn barod erbyn y bora?
}
{%
	Will the pitchers be washed by the morning?
}

\dramaparsd
{N}
{\sdtag[yn adj][35]{\mbox{\sdnucl{yn snaplyd}}}}
{%
	Nag ydyn nhw ddim.
	Ches i ddim amsar.
	\sd{\sdtag[yn inf][36]{\mbox{\sdnucl{Yn stopio}} gwneud ei wallt, ac \mbox{\sdnucl{yn sefyll}} o’i flaen.}}
	Beth ydi’r mater arnoch chi heno, Ifan, ddaru chi ’rioed ofyn hynna o’r blaen?
}
{\sdtag[yn adj][35]{\mbox{\sdnucl{snappishly}}}}
{%
	They will not.
	I don’t have time.
	\sd{\sdtag[yn inf][36]{\mbox{\sdnucl{Stopping}} playing with his hair, and \mbox{\sdnucl{standing}} in front of him.}}
	What is the matter with you tonight, Ifan? You’ve never asked me this before.
}

\dramapar
{I}
{%
	O—dim.
	Rydw i wedi blino heddyw, ac mi taflodd Siencyn fi oddiar fy echal dipyn heno.
}
{%
	Oh~— nothing.
	I’m tired today, and Siencyn put me off my stride tonight.
}

\dramapar
{N}
{%
	O, boddar yr hen swnyn!
	Rydw i wedi blino ’i glywad o’n sôn am ’i brofedigaetha, a’r amsar ’roedd o’n ifanc.
	Gyrrwch o’i ffwr’, Ifan, \pb{16} ’dwn i ddim pam ’dach chi’n gadal i hen gradur felna y’ch poeni chi.
}
{%
	Oh, the old complainer talks nonsense!
	I’m tired of hearing him talking about his experiences, and the time he was young.
	Get rid of him, Ifan, I don’t understand why you let old creature like that bother you.
}

\dramapar
{I}
{%
	Na, fedra i byth neud hynny.
	’Roedd o yma cyn fy ngeni i, ac ’roedd gin fy nhad a fy nhaid feddwl mawr ohono.
	Mi fasa arna i ofn i ryw farn ddwad ar fy mhen i pe gyrrwn i Siencyn i ffwr’.
}
{%
	No, I can never do that.
	He was here before I was born, and my father and grandfather thought highly of him.
	I’m afraid that some divine sentence will be upon me if I get rid of him.
}

\dramapar
{N}
{%
	Barn, yn wir!
	Peidiwch a bod ddigon gwirion i gredu ffasiwn lol.
}
{%
	Judgement, really!
	Don’t be so silly to believe such nonsense.
}

\dramapar
{I}
{%
	A pheth arall.
	Alla i byth gâl dyn gwell na Siencyn.
	Os ydi o wedi troi ’i drugian, mae o’n werth y byd, a fedrach chi byth gael un o’r hogia ifanc yn was ffarm mewn lle anghysball fel hyn.
}
{%
	And something else.
	I’ll never be able to get a better man than Siencyn.
	Even if he is turning sixty, he’s worth the world, and you can’t ever get one of the young lads as a servant in a remote place like this one.
}

\dramaparsd
{N}
{\sdtag[yn adj][37]{\mbox{\sdnucl{yn chwerw}}}}
{%
	Dyna fo!
	Sut ydach chi’n disgwyl i \emph{mi} fyw yma ynta, ym mhen draw’r byd o le fel hyn—yn clywad dim o fora hyd nos ond rhyw hen gornchwiglod pan fyddwch chi allan—a’r griciad yn y nos?
}
{\sdtag[yn adj][37]{\mbox{\sdnucl{bitterly}}}}
{%
	Here it is!
	How do you expect \emph{me} to live here, in a place like this, in the far end of the world — hearing nothing from morning till night but some lapwings when you’re out — and the cricket at night.
}

\dramapar
{I}
{%
	Ond ma’r plant hefo chi.
}
{%
	But the kids are with you.
}

\dramapar
{N}
{%
	Hy!
	Y plant, yn wir!
	Cornchwiglod erill!
	Ma’n hwyr gin i weld yr amsar yn dwad iddyn nhw fynd i’r ysgol.
	Tasa ni’n byw yn ymyl ’y nheulu i, mi fasan yn mynd i’r ysgol rwan, a mi gawn innau weld tipyn o fywyd.
}
{%
	Ha!
	The kids, really!
	Other lapwings!
	I yearn to see the time when they go to school.
	Had we lived by my family, they would have gone to school by now, and I would get to see a little bit of life.
}

\dramapar
{I}
{%
	Ydach chi—wedi blino ar Dŷ’n Mynydd yn barod, Nano?
}
{%
	Are you — tired of Tŷ’n Mynydd already, Nano?
}

\dramaparsd
{N}
{\sdtag[yn edrych braidd yn adj][38]{\mbox{\sdnucl{yn edrych braidd yn ddychrynedig}}}}
{%
	O, tydw i ddim wedi blino, ond mi fasa’n dda gin i tasa \pb{17} Ty’n Mynydd yn nês i’r pentra nag y mae o, imi gael gweld rhai o fy hen ffrindia weithia.
}
{\sdtag[yn edrych braidd yn adj][38]{\mbox{\sdnucl{looking rather frightened}}}}
{%
	Oh, I’m not tired, but I’d prefer if Tŷ’n Mynydd would be closer to town than it is, so I can see some of my old friends sometimes.
}

\dramapar
{I}
{%
	Ond rydw i gynoch chi.
}
{%
	But you have me.
}

\dramapar
{N}
{%
	Ond rydach chi allan hyd y caea yna ar hyd y dydd, ac ma’ rhaid i finna slafio o fora tan nos.
	Wyddoch chi ddim bedi’r holl waith sy gin i hefo’r holl odro a chorddi, a phobi, a llnau’r tŷ.
	A fydd Siencyn yma byth yn sychu ’i draed wrth ddwad i’r tŷ o’r tomeni tail.
}
{%
	But you are out at the fields during the day, and I have to work like a slave from morning till night.
	You don’t know what’s the whole work I have with the whole milking and churning, and baking, and cleaning the house.
	And that Siencyn never dries his shoes when he comes to the house from the dung heaps.
}

\dramaparsd
{I}
{\sdtag[yn adj][39]{\mbox{\sdnucl{yn ddigalon}}}}
{%
	Rydw i’n cydnabod fod yma lot o waith, Nano bach.
	Tasa’r amserodd yn well, mi fasan yn cael morwyn.
	Ond fel ma’ petha rwan, ma’ arna i ofn na allwn ni ddim fforddio’r un.
}
{\sdtag[yn adj][39]{\mbox{\sdnucl{disheartenedly}}}}
{%
	I recognise you have a lot of work, dear Nano.
	Had the times been better, we would get a maid.
	But as the things are now, I fear we can’t afford one.
}

\dramapar
{N}
{%
	Yn lle cewch chi hogan wnaiff aros mewn rhyw hen le fel hyn, i weld neb ond Siencyn o fora Llun hyd nos Sadwrn?
	Mi faga’r felan a rosa hi ddim yma wnsos.
	A welwn i ddim llawer o fai arni hi, chwaith.
	\sd{\sdtag[prs-infl concat][40]{\mbox{\sdnucl{Lleinw}}’r ddysgl â dŵr poeth o’r tecell mewn tymer, ac \mbox{\sdnucl{â}} ymlaen i olchi’r llestri tan gadw sŵn.}}%
}
{%
	Where are you going to get a girl to stay in an old place like this, seeing no one but Siencyn from Monday morning to Saturday night?
	She’ll get depressed and not stay here a week.
	And I wouldn’t blame her for that either.
	\sd{\sdtag[prs-infl concat][40]{She \mbox{\sdnucl{fills}} the cup with warm water from the teapot in anger, and \mbox{\sdnucl{goes}} on to wash the dishes while making noise.}}%
}

\dramapar
{I}
{%
	Nano bach, cadwch y llestri yn gyfan.
}
{%
	Dear Nano, keep the dishes intact.
}

\dramapar
{N}
{%
	Dyna’r unig fiwsig sydd i gael mewn rhyw bendraw byd o le fel hyn.
	I lawr yn y “Cart and Horses” rwy’n siwr fod Wil y Ffidlar a Deio’r Crydd wrthi’n canu’r piano, ac yn canu baledi.
	Dyna lle liciwn i fod!
}
{%
	That’s the only music one can get in a desolate place like this.
	Down in the ‘Cart and Horses’ I’m sure Will the Fiddler and Deio the Shoemaker are playing the piano, and singing ballads.
}

\pb{18}

\dramapar
{I}
{%
	Os ma’ felna rydach chi’n teimlo, ma’n dda fod Ty’n Mynydd y lle y mae o.
	Gora po bella boch chi oddiwrth Wil Ffidlar a’i siort!
}
{%
	If that’s how you feel, it’s a good thing that Tŷ’n Mynydd is where it is.
	The farther you are from Will Fiddler and it sorts, the better.
}

\dramapar
{N}
{%
	Rydw i’n cofio amsar pan oeddach chitha’n licio dwad yno.
}
{%
	I remember a time when you liked to go there.
}

\dramapar
{I}
{%
	Ond fuo mi byth yno wedi’ch cael chi.
	Mi ddown i ar ych hol \emph{chi} i waeth llefydd.
}
{%
	And I’ve never been there after I got you.
	I followed \emph{you} to worse places.
}

\sdpar
{%
	\sdtag[np yn inf][41]{\mbox{\ch{Nano}} \mbox{\sdnucl{yn cadw}} sŵn efo’r llestri o hyd.}
	\sdtag[np][42]{\mbox{\sdnucl{Cnoc}} ysgafn ar y drws.}
	\sdtag[np yn inf][43]{\mbox{\ch{Gwyn}} ac \mbox{\ch{Eiry}} \mbox{\sdnucl{yn dyfod}} i \notsic{}mewn yn wlyb ac yn garpiog eu dillad.}
	\sdtag[np wedi inf][44]{\mbox{\ch{Eiry}} \mbox{\sdnucl{wedi colli}} ei hesgid,} \sdtag[yn inf][45]{ac \mbox{\sdnucl{yn sychu}} ei llygaid.}
	\sdtag[prs-infl][46]{\mbox{\sdnucl{Edrychant}} ar \mbox{\ch{Nano}} yn ofnus.}
	\sdtag[prs-infl][47]{\mbox{\sdnucl{Ymdroant}} o gwmpas y drws.}%
}
{%
	\sdtag[np yn inf][41]{\mbox{\ch{Nano}} still \mbox{\sdnucl{making}} noise with the dishes.}
	\sdtag[np][42]{\mbox{\sdnucl{A}} light \mbox{\sdnucl{knock}} on the door.}
	\sdtag[np yn inf][43]{\mbox{\ch{Gwyn}} and \mbox{\ch{Eiry}} \mbox{\sdnucl{coming}} in wet and with ragged clothes.}
	\sdtag[np wedi inf][44]{\mbox{\ch{Eiry}} \mbox{\sdnucl{having lost}} \mbox{\inlinelit{after loosing}} her shoe,} \sdtag[yn inf][45]{and \mbox{\sdnucl{drying}} her eyes.}
	\sdtag[prs-infl][46]{They \mbox{\sdnucl{look}} on \mbox{\ch{Nano}} fearfully.}
	\sdtag[prs-infl][47]{They \mbox{\sdnucl{stay}} by the door.}%
}

\dramapar
{N}
{%
	Yn lle buoch chi cyd, y cnafon bach drwg?
}
{%
	Where have you been so long, you little bad rascals?
}

\sdpar
{%
	\sdtag[np yn inf][48]{\mbox{\ch{Eiry}} \mbox{\sdnucl{yn crio}} mwy.}%
}
{%
	\sdtag[np yn inf][48]{\mbox{\ch{Eiry}} \mbox{\sdnucl{crying}} more.}%
}

\dramaparsd
{G}
{\sdtag[other][49]{\mbox{\sdnucl{gydag atal dweyd}}}}
{%
	R—r—roedda ni ofn pasio’r fynwant, a mi aethon ni rownd heibio’r Manllwyd, a mi ddaru ni golli’r ffordd.
}
{\sdtag[other][49]{\mbox{\sdnucl{with a stutter}}}}
{%
	W-w-we feared to pass the cemetery, and i went around by Manllwyd, and we lost the way.
}

\dramapar
{N}
{%
	Mi roi i chi “fynd rownd y Manllwyd”!
	Esgus ydi hynna.
	Wedi bod yn chwara rydach chi.
	A finna wedi bod yn disgwl yn fanma am y bara!
	Lle mae’r ddwy dorth?
}
{%
	I’ll give you ‘go round Manllwyd’!
	This is an excuse.
	It’s {playing} what you did.
	And I have waited here for the bread!
	Where are the two loafs?
}

\dramapar
{E}
{%
	O, tada—
}
{%
	Oh, father~—
}

\dramapar
{I}
{%
	Am be’ wyti’n crio, mach i?
}
{%
	Why are you crying, my little one?
}

\dramapar
{G}
{%
	Mi ddaru Eiry bach syrthio i ryw hen bwll dŵr wrth y Manllwyd, a cholli’r dorth, a ’rodd hi’n rhy dywyll ini ffeindio hi, \emph{odd wir, mam}!
}
{%
	Little Eiry fell to some old water pool by Manllwyd and lost the loaf, and it was too dark for us to find it, \emph{that’s the truth, mom}!
}

\pb{19}

\dramapar
{N}
{%
	Paid a deud dy glwydda, y lleidar bach.
	Wedi bod yn prynu fferis hefo’r arian rydach chi.
	Colli’r dorth yn wir!
	Ydach chi’n meddwl mod i ddigon gwirion i gredu hyna?
}
{%
	Stop lying, you little thief.
	It’s {buying sweets} with the money what you did.
	Losing the loaf really!
	Do you think I’m stupid enough to believe that?
}

\dramapar
{G}
{%
	’Dydw i \emph{ddim} yn lleidar.
}
{%
	I am \emph{not} a thief.
}

\dramapar
{I}
{%
	Nano, Nano, mae’r plant wedi gwlychu, a ’drychwch, ma Eiry wedi colli ’i hesgid.
}
{%
	Nano, Nano, the kids are wet, and look, Eiry has lost her shoe.
}

\dramapar
{N}
{%
	Dyna chi yn cymryd ’u part nhw eto!
	Sut ydach chi’n meddwl iddyn nhw wrando arna i?
	Cerwch chi i’r llofft, a mi ro inna’r plant yn ’u gwlâu.
	Mae’n hen bryd iddyn nhw fod yma ers oriau.
}
{%
	Here you take their side again!
	How do you think they are going to listen to me?
	Go to the loft, and I’ll put the kids in their beds.
	They should have been here ours ago.
}

\dramapar
{I}
{%
	A pheidiwch anghofio rhoi rhywbath iddyn nhw i’w fwyta.
}
{%
	And don’t forget to give them something to eat.
}

\dramapar
{N}
{%
	Peidiwch chi a phoeni.
	Mi ro i rywbath iddyn nhw i fwyta.
}
{%
	Don’t worry.
	I’ll give them something to eat.
}


\dramaparsd
{E}
{\sdtag[yn inf concat][50]{\mbox{\sdnucl{yn wylo}} ac \mbox{\sdnucl{yn tynnu}} yng nghôt ei thad}}
{%
	O tada, peidiwch a mynd.
}
{\sdtag[yn inf concat][50]{\mbox{\sdnucl{crying}} and \mbox{\sdnucl{pulling}} in her father’s coat}}
{%
	Oh, father, don’t go.
}

\sdpar
{%
	\sdtag[np yn inf][51]{\mbox{\ch{Ifan}} \mbox{\sdnucl{yn petruso}}.}%
}
{%
	\sdtag[np yn inf][51]{\mbox{\ch{Ifan}} \mbox{\sdnucl{hesitating}}.}%
}

\dramaparsd
{N}
{\sdtag[yn adj][52]{\mbox{\sdnucl{yn wawdlyd}}}}
{%
	Ydach chi’n meddwl mod i’n mynd i \emph{ladd} ych plant chi?
}
{\sdtag[yn adj][52]{\mbox{\sdnucl{mockingly}}}}
{%
	Do you think I’m going to \emph{kill} your kids?
}

\dramapar
{I}
{%
	Byddwch dynar ohonyn nhw, Nano.
	Ma nhw’n ifanc iawn.
}
{%
	Be tender with them, Nano.
	They are very young.
}

\sdpar
{%
	\sdtag[prs-infl][53]{\mbox{\sdnucl{Cusana}}’r plant, a hwythau’n dal eu gafael ynddo.}
	\sdtag[prs-infl][54]{\mbox{\sdnucl{Rhydd}} far ar y drws allan.}
	\sdtag[prs-infl concat][55]{\mbox{\sdnucl{Cymer}} gannwyll, ac \mbox{\sdnucl{â}} i fyny’r grisiau.}
	\sdtag[prs-np][56]{\mbox{\sdnucl{Edrych}} y plant ar \mbox{\ch{Nano}} yn ofnus.}%
}
{%
	\sdtag[prs-infl][53]{He \mbox{\sdnucl{kisses}} the kids, and they keep holding him.}
	\sdtag[prs-infl][54]{He \mbox{\sdnucl{bars}} the door out.}
	\sdtag[prs-infl concat][55]{He \mbox{\sdnucl{takes}} a candle, and \mbox{\sdnucl{goes}} up the stairs.}
	\sdtag[prs-np][56]{He \mbox{\sdnucl{looks}} on the kids and \mbox{\ch{Nano}} fearfully.}%
}

\pb{20}

\dramapar
{N}
{%
	Rwan, tynnwch ych dillad mewn dau funud i chi fynd i’ch gwlâu.
}
{%
	Now, take your clothes in two minutes so you go to your beds.
}

\sdpar
{%
	\sdtag[prs-np][57]{\mbox{\sdnucl{Dechreu}} y plant ddatod eu dillad yn frysiog, a’u tynnu oddiamdanynt.}%
}
{%
	\sdtag[prs-np][57]{The children \mbox{\sdnucl{begin}} to untie their cloths hastily, and take them off.}%
}

\dramapar
{G}
{%
	Gawn ni swpar, mam?
	Mae arnon ni eisio bwyd.
}
{%
	Do we get supper, mom?
	We are hungry.
}

\dramaparsd
{N}
{\sdtag[yn inf concat][58]{\mbox{\sdnucl{yn mynd}} at y badell fara, ac \mbox{\sdnucl{yn codi}} rhyw grystyn o dorth o’i gwaelod}}
{%
	Hwdiwch, mae hwn yn ddifai i chi.
	\sd{\sdtag[yn inf][59]{\mbox{\sdnucl{Yn torri}} darn o fara sych iddynt.}}
	Mi gewch ’i fyta fo yn ych gwely.
}
{\sdtag[yn inf concat][58]{\mbox{\sdnucl{going}} to the bread pan, and \mbox{\sdnucl{picking up}} some piece of crust from the bottom of it}}
{%
	Take, this is perfect for you.
	\sd{\sdtag[yn inf][59]{\mbox{\sdnucl{Cutting}} a piece of dry bread for them.}}
	You can eat it in your bed.
}

\sdpar
{%
	\sdtag[prs-np][60]{\mbox{\sdnucl{A}}’r plant ymlaen i ddadwisgo tra \mbox{\ch{Nano}} yn eu gwylio yn wyllt.}
	\sdtag[prs-infl][61]{\mbox{\sdnucl{Rhydd}} eu gwisg nos dros eu pen,} \sdtag[mae yn inf][62]{ac wrth wneud hyn \mbox{\sdnucl{mae’n tynnu}} braich \mbox{\ch{Eiry}} trwy ei llawes.}%
}
{%
	\sdtag[prs-np][60]{The children \mbox{\sdnucl{go}} on undressing, while \mbox{\ch{Nano}} watching them wildly.}
	\sdtag[prs-infl][61]{She \mbox{\sdnucl{puts}} their night dress over their head,} \sdtag[mae yn inf][62]{and while she does that \mbox{\sdnucl{she is pulling}} \mbox{\ch{Eiry}}’s arm through her sleeve.}%
}

\dramaparsd
{N}
{\sdtag[yn adj][63]{\mbox{\sdnucl{yn wyllt}}}}
{%
	Dyro dy law trwadd.
	Rwyt ti mor stiff a phocar!
}
{\sdtag[yn adj][63]{\mbox{\sdnucl{wildly}}}}
{%
	Put your hand through.
	You are as stiff as a poker.
}

\sdpar
{%
	\sdtag[prs-np][64]{Wedi iddynt ddadwisgo \mbox{\sdnucl{gwthia}} \mbox{\ch{Nano}}’r bara i’w dwylo.}
	\sdtag[prs-np][65]{\mbox{\sdnucl{Rhydd}} \mbox{\ch{Gwyn}} ei law tu ol i’w chefn.}%
}
{%
	\sdtag[prs-np][64]{Having undressed, \mbox{\ch{Nano}} \mbox{\sdnucl{pushes}} the bread in their hands.}
	\sdtag[prs-np][65]{\mbox{\ch{Gwyn}} \mbox{\sdnucl{puts}} his hand behind his back.}%
}

\dramapar
{E}
{%
	Mae arna i eisio bara a menyn.
	\sd{%
		\sdtag[prs-infl][66]{\mbox{\sdnucl{Gollynga}}’r bara ar lawr.}
		\sdtag[prs-np][67]{\mbox{\sdnucl{Rhydd}} \mbox{\ch{Nano}} slap iddi.}%
	}%
}
{%
	I want bread with butter.
	\sd{%
		\sdtag[prs-infl][66]{He \mbox{\sdnucl{drops}} the bread on the floor.}
		\sdtag[prs-np][67]{\mbox{\ch{Nano}} \mbox{\sdnucl{slaps}} him.}%
	}%
}

\dramaparsd
{E}
{\sdtag[yn inf][68]{\mbox{\sdnucl{yn wylo}}}}
{%
	O mami, mami!
}
{\sdtag[yn inf][68]{\mbox{\sdnucl{crying}}}}
{%
	Oh mummy, mummy!
}

\dramapar
{G}
{%
	Pe bae mami yn fyw, mi—mi—mi— \sd{\sdtag[yn inf][69]{\mbox{\sdnucl{yn cau}} ei ddyrnau}}.
}
{%
	If mummy were alive, sh-sh-sh- \sd{\sdtag[yn inf][69]{\mbox{\sdnucl{closing}} his fists}}.
}

\dramapar
{N}
{%
	Tewch a chrio mewn dau funud, newch chi—ne mi ddaw’r bwgan atoch chi drwy’r drws yma.
}
{%
	Stop crying right now, do that~— or the hobgoblin will come to you through this door.
}

\sdpar
{%
	\sdtag[prs-np concat][70]{\mbox{\sdnucl{Gwthia}} \mbox{\ch{Nano}} hwy i’w gwely, a \mbox{\sdnucl{gedy}} eu dillad ar lawr: \mbox{\sdnucl{chwyth}} y lamp, ac \mbox{\sdnucl{â}} i fyny’r grisiau.}%
}
{%
	\sdtag[prs-np concat][70]{\mbox{\ch{Nano}} \mbox{\sdnucl{pushes}} them to their beds, and \mbox{\sdnucl{throws}} their cloths on the floor: she \mbox{\sdnucl{blows}} the lamp, and \mbox{\sdnucl{goes}} up the stairs.}%
}

\pb{21}

\dramapar
{E}
{%
	O, mae arna i ofn, mae arna i ofn!
}
{%
	Oh, I’m afraid, I’m afraid!
}

\dramapar
{G}
{%
	Aros di funud, Eiry bach.
	\sd{%
		\sdtag[prs-infl concat][71]{\mbox{\sdnucl{Cyfyd}} o’i wely ac \mbox{\sdnucl{aiff}} at y dresel.}
		\sdtag[prs-infl concat][72]{\mbox{\sdnucl{Estyn}} gannwyll o’r drôr, ac wedi ei goleu, \mbox{\sdnucl{dyry}} hi ar gornel y dresel.}
		\sdtag[prs-infl][73]{\mbox{\sdnucl{Gwna}} iddi lynu drwy ddiferu tipyn o wêr ar y gornel.}
		\sdtag[prs-infl][74]{Yna \mbox{\sdnucl{aiff}} yn ol i’w wely.}
		\sdtag[prs-np concat][75]{\mbox{\sdnucl{Eistedd}} y ddau i fyny, a \mbox{\sdnucl{gafael}} \mbox{\ch{Eiry}} yn dynn yn ei brawd.}%
	}%
}
{%
	Wait two minutes, little Eiry.
	\sd{%
		\sdtag[prs-infl concat][71]{\mbox{\sdnucl{He gets up}} from his bed and \mbox{\sdnucl{goes}} to the dresser.}
		\sdtag[prs-infl concat][72]{He \mbox{\sdnucl{takes}} a candle from the drawer, and having lighting it, he \mbox{\sdnucl{puts}} it on the corner of the dresser.}
		\sdtag[prs-infl][73]{He \mbox{\sdnucl{makes}} it stick by dripping some candle wax on the corner.}
		\sdtag[prs-infl][74]{Then he \mbox{\sdnucl{goes}} back to his bed.}
		\sdtag[prs-np concat][75]{The two \mbox{\sdnucl{sit}} up, and \mbox{\ch{Eiry}} \mbox{\sdnucl{holds}} tightly in her brother.}%
	}%
}

\dramapar
{E}
{%
	Mae arna i ofn yr hen fo-lol ’na, Gwyn.
	\sd{\sdtag[yn inf][76]{\mbox{\sdnucl{Yn edrych}} tua’r drws.}}
	Mae o’n siwr o ddwad drwy’r drws a nal i!
}
{%
	I’m afraid of that old goblin, Gwyn
	\sd{\sdtag[yn inf][76]{\mbox{\sdnucl{Looking}} at the door.}}
	I’m sure it will come through the door and catch me.
}

\dramaparsd
{G}
{\sdtag[other][77]{\mbox{\sdnucl{gyda thipyn}} o atal dweyd}}
{%
	P—p—paid a chrio, bach, ’d—d—does arna i ddim ofn.
	Mi helia i o i ffwrdd hefo ffon.
	Gwrando, mae gin i rywbath i ddeyd wrthat ti!
	Mae tada yn mynd â Gweno’r llo bach coch allan fory.
	Mi gawn ni hwyl iawn!
	Mi gei di weld Gweno yn mynd ar ’i phen, ac yn dragio tada rownd Cae Hir.
}
{\sdtag[other][77]{\mbox{\sdnucl{with a bit}} of a stutter}}
{%
	D—d—don’t cry, dear, I—I—I’m not afraid.
	I’ll chase it away with a stick.
	Listen, I have something to tell you!
	Daddy is going with Gweno the little red calf out tomorrow.
	We’ll have a great fun!
	You’ll see Gweno going on her own, and dragging daddy around Cae Hir.
}

\dramapar
{E}
{%
	Alla na naiff hi ddim yn gadal ni.
}
{%
	Maybe she’ll not let us.
}

\dramapar
{G}
{%
	Mi ofynnwn i tada, a mi ofynnwn gaiff Sarah Jane a Myfanwy Glan Gors ddwad, a Johnny Robart.
}
{%
	We’ll ask daddy, and we’ll ask if Sarah Jane and Myfanwy Glan Gors can come, and Johnny Robart.
}

\dramapar
{E}
{%
	Ond, O!
	Gwyn, ma’n nhw’n mynd i’r ffair.
	Faswn inna’n licio cal mynd i’r ffair hefyd.
}
{%
	But, oh!
	Gwyn, they are going to the fair.
	I’d like to get to go the fair as well.
}

\dramapar
{G}
{%
	O hitia befo, bach—hen le annifyr ydi ffair.
	Ma Siencyn yn deyd na tydi ffair yn lle i blant bach fel ni, ond i bobol fawr.
	Clyw!
	\sd{\sdtag[yn inf][78]{\mbox{\sdnucl{Yn cau}} un llygad.}}
	Mi awn ni i’r sgubor, a mi nawn ni siglan fawr, fawr, fel hyn \sd{\sdtag[yn inf][78.5]{\mbox{\sdnucl{yn dangos}} â’i ddwylo}}.
}
{%
	Oh never mind, little one~— the fair is an old tiresome place.
	Siencyn says the fair is not a place for little kids like us, but for grown-ups.
	Hear!
	\sd{\sdtag[yn inf][78]{\mbox{\sdnucl{Closing}} his eyes.}}
	We’ll go to the barn, and we’ll make a big, big sickle\unclear{}, like this \sd{\sdtag[yn inf][78.5]{\mbox{\sdnucl{showing}} with his hands}}.
}

\pb{22}

\dramaparsd
{E}
{\sdtag[yn inf][79]{\mbox{\sdnucl{yn siglo}} i fyny ac i lawr ar y gwely}}
{%
	O!
	Gwyn, mi fydd hynny’n hwyl iawn!
	\sd{\sdtag[yn inf concat][80]{\mbox{\sdnucl{Yn stopio}} ac \mbox{\sdnucl{yn newid}} ei llais.}}
	O! tro dwaetha wna hi mo’n gadal ni.
}
{\sdtag[yn inf][79]{\mbox{\sdnucl{bobbing}} up and down on the bed}}
{%
	Oh!
	Gwyn, this will be a great fun!
	\sd{\sdtag[yn inf concat][80]{\mbox{\sdnucl{Stopping}} and \mbox{\sdnucl{changing}} her voice.}}
	Oh! Last time she didn’t let us.
}

\dramapar
{G}
{%
	Wn i be’ nawn ni—mi ddengwn i ffwr’ hefo’n gilydd—i— ffwr’ yn bell bell.
	Gorfadd i lawr, Eiry bach.
}
{%
	I know what we’ll do~— we’ll run away together far far~-a way~—.
	Lie down, little Eiry.
}

\dramapar
{E}
{%
	I lle gawn ni fynd, Gwyn?
}
{%
	Where will we go, Gwyn?
}

\dramapar
{G}
{%
	Yn bell—bell—yn bellach na deng milltir.
	A mi nawn ni fyw mewn tŷ bach hefo’n gilydd.
	Mi na i weithio i ddwad ag arian inni gael bwyd.
}
{%
	Far~– far~— farther than ten miles.
	And we’ll live together in a small house.
	I’ll work to bring money so we can get food.
}

\dramapar
{E}
{%
	A mi ’na i llnau’r tŷ, a gneud y bwyd yn barod—
}
{%
	And I’ll clean the house, and prepare food~—
}

\dramapar
{G}
{%
	A mi ’na i balu’r ardd—
}
{%
	And I’ll dig the garden~—
}

\dramapar
{E}
{%
	A mi ’na i olchi’r dillad—
}
{%
	And I’ll wash the clothes~—
}

\dramapar
{G}
{%
	A mi gawn ni boni bach fel Bess, a—a—a—
}
{%
	And we’ll get a small pony like Bess, a—a—a—
}

\dramapar
{E}
{%
	A llo bach fel Gweno, a—a—a—
}
{%
	And a small calf like Gweno, a—a—a—
}

\dramapar
{G}
{%
	Ac oen bach llywath fel Jinw, a—
}
{%
	And a small pet lamb like Jinw, a—
}

\dramapar
{E}
{%
	A chath hefo tair coes fel Twmi—i mi—i mi gael i nyrsio hi—
}
{%
	And a cat with three legs like Twmi~— for me~— for me to take care of~—
}

\dramapar
{G}
{%
	A chi mawr fel Tobi, i gadw’r bo-lol i ffwr’—
}
{%
	And a big dog like Tobi, to keep the goblin away~—
}

\dramaparsd
{E}
{\sdtag[yn inf concat][81]{\mbox{\sdnucl{yn neidio}} i fyny yn ei gwely, ac \mbox{\sdnucl{yn gafael}} yn dynn}}
{%
	O, Gwyn, ma rhywun yn dwad trwy’r drws! O! O!
}
{\sdtag[yn inf concat][81]{\mbox{\sdnucl{jumping}} up and down in her bed, and \mbox{\sdnucl{holding}} tight}}
{%
	Oh, Gwyn, someone is coming through the door! O! O!
}

\dramaparsd
{G}
{\sdtag[other][82]{\mbox{\sdnucl{gydag atal dweyd}} gan ofn}}
{%
	P—p—paid a chrio, bach, d—d—does yna neb.
	Fedar neb \pb{23} ddwad drwy’r drws, achos mi ddaru tada i gloi o cyn mynd i’w wely.
	Gwrando, mae gin i stori—
}
{\sdtag[other][82]{\mbox{\sdnucl{with a stutter}} from fear}}
{%
	D—d—don’t cry, little one, th—th—there’s no one there.
	No one can come through the door, because daddy locked it before he went to bed.
	Listen, I have a story~—
}

\dramapar
{E}
{%
	’Does arna i ddim eisio stori.
	Mae arna i eisio mami.
}
{%
	I don’t want a story.
	I want mummy.
}

\dramapar
{G}
{%
	Ond mae mami yn bell, bell, a ddaw hi byth yn ol, Eiry.
}
{%
	But mummy is far, far away, and she’s not coming back, Eiry.
}

\dramapar
{E}
{%
	Ond mae arna i eisio mami, nid yr hen fam yna.
	Mae hi yn fy nghuro fi o hyd.
}
{%
	But I want mummy, not that old mother.
	She’s always hitting me.
}

\dramapar
{G}
{%
	Hitia befo, Eiry bach, mi nawn ni redag i ffwr’, a mynd i fyw i dŷ bach wrthyn yn hunain— a mi gawn ni fara llefrith i swpar bob nos, fel fydda’n ni’n gâl gin mami.
}
{%
	Never mind, little Eiry, we’ll run away, and go to live in a small house together~— and we’ll have bread and milk for supper every night, like we used to have from mummy.
}

\dramapar
{E}
{%
	Ond mae arna i eisio mami—i \emph{roi} y bara llefrith imi.
}
{%
	But I want mummy~— to \emph{give} the bread and milk to me.
}

\sdpar
{%
	\sdtag[np][83]{\mbox{\sdnucl{Curo}} ar y drws.}%
}
{%
	\sdtag[np][83]{\mbox{\sdnucl{Knock}} on the door.}%
}

\dramapar
{E}
{%
	Mami, mami, dyma chi wedi dwad!
}
{%
	Mummy, mummy, here you come!
}

\sdpar
{%
	\sdtag[prs-infl concat][84]{\mbox{\sdnucl{Rhed}} at y drws a \mbox{\sdnucl{thŷn}} y bar.}
	\sdtag[prs-np][85]{\mbox{\sdnucl{Daw}} \mbox{\ch{Mair}} i mewn.}
	\sdtag[np][86]{\mbox{\sdnucl{Dynes}} oddeutu deg ar hugain, welw, yn ei gwisg waith, a ffedog wen, a shawl wen dros ei phen.}
	\sdtag[prs-infl][87]{\mbox{\sdnucl{Dyry}} ei shawl ar y bwrdd.}
	\sdtag[prs-np][88]{\mbox{\sdnucl{Rhed}} y plant ati.}%
}
{%
	\sdtag[prs-infl concat][84]{She \mbox{\sdnucl{runs}} to the door and \mbox{\sdnucl{pulls}} the bar.}
	\sdtag[prs-np][85]{\mbox{\ch{Mair}} comes in.}
	\sdtag[np][86]{\mbox{\sdnucl{A woman}} about thirty years old, pale, in her work cloths and a white apron, a white shawl over her head.}
	\sdtag[prs-infl][87]{She \mbox{\sdnucl{puts}} her shawl on the table.}
	\sdtag[prs-np][88]{The children \mbox{\sdnucl{run}} to her.}%
}

\dramaparsd
{M}
{%
	\sdtag[yn inf concat][89]{\mbox{\sdnucl{yn gafael}} am danynt, ac \mbox{\sdnucl{yn}} eu \mbox{\sdnucl{cusanu}}.}
	\sdtag[prs-infl concat][90]{\mbox{\sdnucl{Eistedd}} i lawr ar y gwely; \mbox{\sdnucl{cymer}} \mbox{\ch{Eiry}} ar ei glin, a \mbox{\sdnucl{dyry}} ei braich am \mbox{\ch{Gwyn}}}%
}
{%
	O mhlant bach i!
	Sut ydach chi?
	Ond tydi Gwyn yn hogyn mawr!—a mae Eiry bach bron rhy fawr i fod yn fabi mam rwan.
}
{%
	\sdtag[yn inf concat][89]{\mbox{\sdnucl{holding}} them, and \mbox{\sdnucl{kissing}} them.}
	\sdtag[prs-infl concat][90]{She \mbox{\sdnucl{sits}} down on the bed; she \mbox{\sdnucl{takes}} \mbox{\ch{Eiry}} on her knee, and \mbox{\sdnucl{puts}} her arm around \mbox{\ch{Gwyn}}}%
}
{%
	Oh, my little children!
	How are you?
	Gwyn is a big boy, isn’t he!~— and little Eiry is almost too big to be mummy’s baby now.
}

\dramapar
{E}
{%
	Mi oeddach chi’n hir yn dwad, mami.
}
{%
	It took a long time for you to come, mummy.
}

\pb{24}

\dramapar
{M}
{%
	Wel, nghariad i, mae’n cymryd amsar hir i ddwad dros y mynydd o’r Llan.
}
{%
	Well, my love, it takes a long time to come over the mountain from the Graveyard.
}

\dramapar
{G}
{%
	Lle ’dach chi wedi bod, mami?
}
{%
	Where have you been, mummy?
}

\dramapar
{M}
{%
	Yn bell, bell, y mach i—ond nid yn rhy bell i’ch clywad chi bob tro y byddwch chi yn chwerthin ne’ yn crio—ond crio fydda i’n glywad amla.
}
{%
	Far, far away, my little one~— but not too far to hear you every time you laugh or cry~— but it crying I hear most often.
}

\dramapar
{G}
{%
	’Roedd Eiry’n crio heno, mami—ond ’doeddwn i ddim!
}
{%
	Eiry cried tonight, mummy~— but I did not!
}

\dramapar
{M}
{%
	Dyna hogyn da!
	Mi glywis Eiry yn galw arna i, a dyna pam y dois i.
}
{%
	Attaboy!
	I heard Eiry calling me, and that’s why I came.
}

\dramapar
{G}
{%
	Ma’r llo bach coch yn mynd allan fory, mami, am y tro cynta.
}
{%
	The little red calf is going out tomorrow, mummy, for the first time.
}

\dramapar
{M}
{%
	Ydi o wir, bach?
	\sd{\sdtag[prs-infl][91]{\mbox{\sdnucl{Tyn}} ei llaw hyd wallt \mbox{\ch{Eiry}}} \sdtag[yn inf][91.5]{ac \mbox{\sdnucl{yn}} ei \mbox{\sdnucl{gusanu}}.}}
	Lle ma’ cyrls Eiry bach wedi mynd?
}
{%
	Is it so, little one?
	\sd{\sdtag[prs-infl concat][91]{She runs her hand on \mbox{\ch{Eiry}}’s hair} \sdtag[yn inf][91.5]{and \mbox{\sdnucl{kissing}} her.}}
	Where have little Eiry’s curls gone?
}

\dramapar
{E}
{%
	’Does gin i ddim cyrls rwan, mami.
}
{%
	I have no curls now, mummy.
}

\dramaparsd
{M}
{\sdtag[yn inf concat][92]{\mbox{\sdnucl{yn cymryd}} brws a chrib budr oddiar y dresel, ac \mbox{\sdnucl{yn dechreu}} brwsio gwallt Eiry, a’i wneud ef yn fodrwyau o amgylch ei bys}}
{%
	Ma gin Eiry wallt clws.
}
{\sdtag[yn inf concat][92]{\mbox{\sdnucl{taking}} a dirty brush and a comb from the dresser, and \mbox{\sdnucl{beginning}} to brush Eiry’s hair, and rolling it into rings around her finger}}
{%
	Eiry has beautiful hair.
}

\dramapar
{G}
{%
	Ydan ni ddim yn câl cyrls rwan i fynd i’r Ysgol Sul.
}
{%
	We don’t get curls now to go to Sunday School.
}

\dramapar
{M}
{%
	Fyddwch chi’n mynd i’r Ysgol Sul rwan?
}
{%
	Do you go to Sunday School now?
}

\dramapar
{G}
{%
	Byddwn, withia, ond amball dro fydd cinio rhy hwyr, a fydd gyni \emph{hi} ddim amsar i wisgo am danon ni.
}
{%
	We are, sometimes, but sometimes breakfast is too late, and \emph{she} has no time to dress us.
}

\pb{25}

\dramapar
{M}
{%
	Ydach chi wedi dysgu llawar o adnoda newydd er pan es i?
}
{%
	Have you learnt many new verses since I went?
}

\dramapar
{G}
{%
	Na, fyddwn ni ddim yn dysgu llawar o adnoda rwan.
}
{%
	No, we don’t learn many verses now.
}

\dramapar
{M}
{%
	’Dach chi ddim yn cofio “Yr Arglwydd yw fy Mugail”?
}
{%
	Don’t you remember ‘The Lord is my Shepherd’?
}

\dramapar
{G}
{%
	“Yr Arglwydd yw fy Mugail.
	Ni bydd eisieu arnaf.
	Efe—Efe a wna i mi orwedd mewn porfeydd gwelltog.
	Efe—Efe—”
}
{%
	‘The Lord is my shepherd.
	I lack nothing.
	He–He makes me lie down in green pastures.
	He—He—’
}

\dramapar
{M}
{%
	“Efe a’m tywys gerllaw y dyfroedd.”
	Sut ma’ un Eiry?
}
{%
	‘He leads me to water in places of repose.’
	How is Eiry’s one?
}

\dramapar
{E}
{%
	“Duw cariad yw.”
}
{%
	‘God is love.’
}

\dramapar
{M}
{%
	Dyna blant da!
	\sd{\sdtag[prs-infl][93]{\mbox{\sdnucl{Cusana}} hwy, a mwmian ganu “Crug y \mbox{Bar”} gan siglo \mbox{\ch{Eiry}} yn ol a blaen.}}%
}
{%
	Good children!
	\sd{\sdtag[prs-infl][93]{She \mbox{\sdnucl{kisses}} them, and hums \mbox{\inlinelit{to hum}} ‘Crug y \mbox{Bar’} while swinging \mbox{\ch{Eiry}} back and forth.}}%
}

\dramapar
{M}
{%
	Dwedwch wrth mami beth fyddwch chi’n chwara rwan.
	Ydi’r hen geffyl pren gin Gwyn o hyd?
}
{%
	Tell mummy what you play now.
	Does Gwyn have the old hobby horse?
}

\dramapar
{G}
{%
	Na, mi rois i yr hen geffyl pren i Johnny Robart.
	Mae gin i boni \emph{go iawn} rwan!
	\sd{\sdtag[prs-infl][94]{\mbox{\sdnucl{Ysgwyd}} ei ben.}}%
}
{%
	No, I gave the old hobby horse to Johnny Robart.
	I have a \emph{real} pony now!
	\sd{\sdtag[prs-infl][94]{He \mbox{\sdnucl{shakes}} his head.}}%
}

\dramapar
{M}
{%
	A lle mae Doli Jane rwan?
}
{%
	And where is Jane the Doll now?
}

\dramaparsd
{E}
{\sdtag[yn adj][95]{\mbox{\sdnucl{yn dorcalonnus}}}}
{%
	Mae Doli Jane wedi mynd, a rydw i yn magu Twmi rwan.
}
{\sdtag[yn adj][95]{\mbox{\sdnucl{heartbreakingly}}}}
{%
	Jane the Doll has gone, and I take care of Twmi now.
}

\dramapar
{G}
{%
	O ia, ’does gin Twmi ddim ond tair coes rwan, mami.
	Mi ath i’r trap ryw fora.
}
{%
	Oh yeah, Twmi has now only three legs, mummy.
	He went to the trap one morning.
}

\dramapar
{M}
{%
	Ydi Queen, y gasag frown, yma o hyd?
}
{%
	Is Queen, the brown mare, still here?
}

\pb{26}

\dramapar
{G}
{%
	Na, ma’ Queen wedi marw, a mi syrthiodd Mwynig dros yr ochr, a ’does gynon ni ddim ond pedair buwch rwan.
	Mi a’th Siencyn â’r Benwan i’r ffair y dwrnod o’r blaen—a roeddan ni’n crio.
}
{%
	No, Queen has died, and Mwynig fell over the side\unclear{}, and we have only four cows now.
	Siencyn took Penwan to the fair the other day~— and we cried.
}

\dramaparsd
{M}
{\sdtag[yn inf][96]{yn \mbox{\sdnucl{edrych}} ar eu dillad sydd ar lawr}}
{%
	Fyddwch chi ddim yn plygu’ch dillad wrth fynd i’ch gwlâu rwan?
}
{\sdtag[yn inf][96]{\mbox{\sdnucl{looking}} on their clothes on the floor}}
{%
	Don’t you fold the clothes when you go to bed now?
}

\dramapar
{G}
{%
	Na fyddwn ni.
	’Does dim amsar.
}
{%
	No.
	There is no time.
}

\sdpar
{%
	\sdtag[prs-np][97]{\mbox{\sdnucl{Rhydd}} \mbox{\ch{Mair}} \mbox{\ch{Eiry}} ar y gwely.}
	\sdtag[prs-infl][98]{\mbox{\sdnucl{Cyfyd}} y dillad carpiog gan syllu arnynt.}
	\sdtag[prs-infl concat][99]{\mbox{\sdnucl{Gollynga}} hwynt i’r llawr a \mbox{\sdnucl{chyfyd}} yr hosanau.}%
}
{%
	\sdtag[prs-np][97]{\mbox{\ch{Mair}} \mbox{\sdnucl{puts}} \mbox{\ch{Eiry}} on the bed.}
	\sdtag[prs-infl][98]{She \mbox{\sdnucl{gets}} the ragged clothes, while looking at them.}
	\sdtag[prs-infl concat][99]{She \mbox{\sdnucl{throws}} them to the floor and \mbox{\sdnucl{takes}} the socks.}%
}

\dramapar
{M}
{%
	Bobol bach!
	Ma’ch ’sana chi’n lyb.
	Y mhlant bach i!
	Yn lle buoch chi i wlychu?
}
{%
	Good gracious!
	Your socks are wet.
	My little children!
	Where have to been getting wet?
}

\dramapar
{G}
{%
	Mi ddaru hi syrthio i bwll dŵr yn y Gors, yn ymyl y Manllwyd.
}
{%
	She fell into a water pool in the Gors, near Manllwyd.
}

\dramapar
{M}
{%
	Manllwyd!
	Beth oeddach chi yn ’i neud yn fanno?
}
{%
	Manllwyd!
	What did you do there?
}

\dramapar
{G}
{%
	Wedi bod yn ol bara oeddan ni.
}
{%
	We have gone to bring bread.
}

\dramaparsd
{M}
{\sdtag[yn inf][100]{\mbox{\sdnucl{yn rhoi}} y dillad wrth y tân i sychu ar gefn cadair}}
{%
	Mi fyddan yn sych erbyn y bora.
	\sd{\sdtag[prs-infl][101]{\mbox{\sdnucl{Chwilia}}’r dillad yn fanylach}}.
	A dyna dy ffrog felfat lâs ora di, Eiry?
}
{\sdtag[yn inf][100]{\mbox{\sdnucl{putting}} the clothes by the fire to dry them on the back of a chair}}
{%
	They will be dry by the morning.
	\sd{\sdtag[prs-infl][101]{She e\mbox{\sdnucl{xamines}} the clothes closely}}.
	And that’s your best blue velvet frock, Eiry?
}

\dramapar
{E}
{%
	Ia, ma hi’n gadal imi chael hi i chwara bob dydd.
}
{%
	Yes, she lets me have it to play every day.
}

\dramaparsd
{M}
{\sdtag[ad][102]{\mbox{\sdnucl{wrthi ei hun}}}}
{%
	Fy ngenath bach i!
	\sd{\sdtag[prs-infl concat][103]{\mbox{\sdnucl{Rhydd}} y ffrog ar gefn y gadair; yna \mbox{\sdnucl{try}} at \mbox{\ch{Gwyn}}.}}
	Ydi dy draed di yn oer, Gwyn bach?
}
{\sdtag[ad][102]{\mbox{\sdnucl{to herself}}}}
{%
	My little girl!
	\sd{\sdtag[prs-infl concat][103]{She \mbox{\sdnucl{puts}} the frock on the back of the chair; then she \mbox{\sdnucl{turns}} to \mbox{\ch{Gwyn}}.}}
	Are your feet cold, little Gwyn?
}

\pb{27}

\dramapar
{G}
{%
	Ydyn, dipyn.
}
{%
	Yes, a little.
}

\dramapar
{M}
{%
	Tyd i ista wrth y tân, ’y nghariad i.
	\sd{%
		\sdtag[prs-infl][104]{\mbox{\sdnucl{Gesyd}} ef i eistedd ar y gadair siglo.}
		\sdtag[prs-infl concat][105]{\mbox{\sdnucl{Penlinia}} o’i flaen, \mbox{\sdnucl{rhwbia}} ei draed.}
		\sdtag[prs-np][106]{\mbox{\sdnucl{Saif}} \mbox{\ch{Eiry}} gan edrych.}%
	}
	Mi fyddan yn gynnas mewn munud wrth i mami rhwbio nhw.
}
{%
	Come to sit by the fire, my love.
	\sd{%
		\sdtag[prs-infl][104]{She \mbox{\sdnucl{puts}} him to sit on the rocking chair.}
		\sdtag[prs-infl concat][105]{She \mbox{\sdnucl{kneels}} in front of him, and \mbox{\sdnucl{rubs}} his feet.}
		\sdtag[prs-np][106]{\mbox{\ch{Eiry}} \mbox{\sdnucl{stands}}, looking.}%
	}
	They will be warm in a minute when mummy rubs them.
}

\dramapar
{E}
{%
	Rhwbiwch y nhraed i, mami.
}
{%
	Rub my feet, mummy.
}

\dramapar
{M}
{%
	Na, rydw i am fynd a chdi hefo mi, Eiry bach, lle cei di dyfu i fyny yn hogan bach dda.
	\sd{%
		\sdtag[prs-infl concat][107]{\mbox{\sdnucl{Rhydd}} oreu i rwbio traed \mbox{\ch{Gwyn}}, a \mbox{\sdnucl{charia}} ef at y gwely.}
		\sdtag[prs-infl concat][108]{\mbox{\sdnucl{Twtia}} dipyn ar y dillad, a \mbox{\sdnucl{rhydd}} \mbox{\ch{Gwyn}} ynddo gan ei gusanu.}%
	}
	Nos dawch rwan, Gwyn bach—a chofia fod yn hogyn da—a mi fydd mami yn edrach ar dy ol di bob amsar.
	Paid a bod ag ofn.
}
{%
	No, I’m going to take you with me, little Eiry, where you get to grow up a good little girl.
	\sd{%
		\sdtag[prs-infl concat][107]{She \mbox{\sdnucl{stops}} rubbing \mbox{\ch{Gwyn}}’s feet, and \mbox{\sdnucl{carries}} him to the bed.}
		\sdtag[prs-infl concat][108]{She \mbox{\sdnucl{tidies}} the clothes a little, and \mbox{\sdnucl{puts}} \mbox{\ch{Gwyn}} in the bed while kissing him.}%
	}
	Good night now, little Gwyn~— and remember to be a good boy~— Mummy will look after you all the time.
	Don’t be afraid.
}

\dramapar
{G}
{%
	Nos dawch, mami bach.
	\sd{\sdtag[prs-infl][109]{\mbox{\sdnucl{Rhydd}} ei ddwylo am ei gwddf.}}
	Fydd arna i ddim ofn.
	Rydw i’n hogyn mawr rwan.
}
{%
	Good night, dear mummy.
	\sd{\sdtag[prs-infl][109]{He \mbox{\sdnucl{puts}} his hands on her neck.}}
	I will not be afraid.
	I’m a big boy now.
}

\dramaparsd
{M}
{\sdtag[ad][110]{\mbox{\sdnucl{wrth \mbox{\ch{Eiry}}}}}}
{%
	Tyd i ddeyd nos dawch wrth Gwyn, Eiry, tan nes cei di weld o eto.
}
{\sdtag[ad][110]{\mbox{\sdnucl{to \mbox{\ch{Eiry}}}}}}
{%
	Come and say good night to Gwyn, Eiry, until the next time you’ll see him again.
}

\sdpar
{%
	\sdtag[prs-np concat][111]{\mbox{\sdnucl{Rhydd}} \mbox{\ch{Eiry}} ei dwylo am wddf \mbox{\ch{Gwyn}}, a \mbox{\sdnucl{chusana}} ef.}%
}
{%
	\sdtag[prs-np concat][111]{\mbox{\ch{Eiry}} \mbox{\sdnucl{puts}} her hands on \mbox{\ch{Gwyn}}’s neck, and \mbox{\sdnucl{kisses}} him.}%
}

\dramapar
{E}
{%
	Nos dawch, Gwyn.
	Mi gei di Twmi i chwara hefo hi rwan.
}
{%
	Good night, Gwyn.
	You have Twmi to play with now.
}

\dramapar
{G}
{%
	O mi na’i chwara hefo fy mhoni.
	Mae Siencyn am fy nysgu i reidio.
}
{%
	Oh I’ll play with my pony.
	Siencyn is going to teach me how to ride.
}

\sdpar
{%
	\sdtag[prs-np][112]{\mbox{\sdnucl{Edrych}} y tri i fyny yn sydyn—fel pe wedi dychryn.}%
}
{%
	\sdtag[prs-np][112]{The three \mbox{\sdnucl{look}} up \mbox{suddenly~—} as if they are frightened.}%
}

\pb{28}

\dramaparsd
{G}
{\sdtag[other][113]{\mbox{\sdnucl{dan chwerthin}}}}
{%
	O, dim ond yr hen geiliog sy ’na yn canu!
}
{\sdtag[other][113]{\mbox{\sdnucl{laughing}}}}
{%
	Oh, it’s just that old cock calling!
}

\dramapar
{M}
{%
	Ma’ rhaid imi fynd rwan.
	Tyd, Eiry.
	\sd{%
		\sdtag[prs-infl][114]{\mbox{\sdnucl{Gafael}} yn llaw \mbox{\ch{Eiry}}.}
		\sdtag[prs-np][115]{\mbox{\sdnucl{A}} \mbox{\ch{Eiry}} dan ddawnsio yn llawen.}
		\sdtag[prs-infl][116]{\mbox{\sdnucl{Ant}} at y drws.}
		\sdtag[prs-np][117]{\mbox{\sdnucl{Chwifia}} \mbox{\ch{Eiry}} ei llaw ar \mbox{\ch{Gwyn}},} \sdtag[prs-np][117.5]{a \mbox{\sdnucl{chwardd}} y ddau ar ei gilydd.}%
	}%
}
{%
	I have to go now.
	Come, Eiry.
	\sd{%
		\sdtag[prs-infl][114]{She \mbox{\sdnucl{holds}} \mbox{\ch{Eiry}}’s hand.}
		\sdtag[prs-np][115]{\mbox{\ch{Eiry}} \mbox{\sdnucl{goes}}, while dancing gladly.}
		\sdtag[prs-infl][116]{\mbox{\sdnucl{They}} go to the door.}
		\sdtag[prs-np][117]{\mbox{\ch{Eiry}} \mbox{\sdnucl{waves}} her hand at \mbox{\ch{Gwyn}},} \sdtag[prs-np][117.5]{and the two \mbox{\sdnucl{laugh}} together.}%
	}%
}

\dramapar
{G}
{%
	Nos dawch, mami
	\sd{%
		\sdtag[other][118]{\mbox{\sdnucl{wrth i}} \mbox{\ch{Mair}} fynd allan.}
		\sdtag[prs-infl][119]{\mbox{\sdnucl{Caea}}’r drws ar ei hol.}
		\sdtag[prs-infl][120]{\mbox{\sdnucl{A}} i orwedd yn ei wely.}
		\sdtag[np][121]{\mbox{\sdnucl{Seibiant}} byr.}
		\sdtag[prs-infl][122]{\mbox{\sdnucl{Egyr}} \mbox{\ch{Ifan}} y drws sydd yn arwain i’r grisiau yn araf.}
		\sdtag[mae][123]{\mbox{\sdnucl{Mae}} cannwyll oleu ganddo.}%
	}%
}
{%
	Good night, mummy
	\sd{%
		\sdtag[other][118]{\mbox{\sdnucl{when}} \mbox{\ch{Mair}} goes out \mbox{\inlinelit{with for \mbox{\ch{Mair}} to go out}}.}
		\sdtag[prs-infl][119]{He \mbox{\sdnucl{closes}} the door after her.}
		\sdtag[prs-infl][120]{He \mbox{\sdnucl{goes}} to lie in his bed.}
		\sdtag[np][121]{A short \mbox{\sdnucl{pause}}.}
		\sdtag[prs-infl][122]{\mbox{\ch{Ifan}} slowly \mbox{\sdnucl{opens}} the door that leads to the stairs.}
		\sdtag[mae][123]{He \mbox{\sdnucl{has}} a candle.}%
	}%
}

\dramapar
{I}
{%
	Gwyn!~… Gwyn!
	Pwy oedd ’ma ’n siarad hefo ti?
}
{%
	Gwyn!~… Gwyn!
	Who was talking with you?
}

\dramaparsd
{G}
{\sdtag[yn inf][124]{\mbox{\sdnucl{yn eistedd}}}}
{%
	O dada—gesiwch pwy!
}
{\sdtag[yn inf][124]{\mbox{\sdnucl{sitting}}}}
{%
	Oh daddy~— guess who!
}

\dramaparsd
{I}
{\sdtag[other][125]{\mbox{\sdnucl{mewn llais}} ofnus}}
{%
	Wn i ddim, wir.
	Alla neb fod yma’r adag yma o’r nos.
	Mae’n amhosib fod neb wedi bod yma.
}
{\sdtag[other][125]{\mbox{\sdnucl{in a}} fearful \mbox{\sdnucl{voice}}}}
{%
	I don’t know, really.
	Nobody can be here this time of the night.
	It’s impossible somebody has been here.
}

\dramapar
{G}
{%
	O dada, mi fuo mami yma.
}
{%
	Oh daddy, mummy was here.
}

\dramaparsd
{I}
{%
	\sdtag[yn inf][126]{\mbox{\sdnucl{yn eistedd}} yn drwm ar gadair, yn edrych yn syn ac yn ddychrynedig ar \mbox{\ch{Gwyn}}.}
	\sdtag[yn adj][127]{\mbox{\sdnucl{Yn arw}}}%
}
{%
	’Dwyt ti ’rioed yn deyd y gwir.
	Mae dy fam wedi marw.
}
{%
	\sdtag[yn inf][126]{\mbox{\sdnucl{sitting}} heavily on the chair, looking astonished and frightened at \mbox{\ch{Gwyn}}.}
	\sdtag[yn adj][127]{\mbox{\sdnucl{harshly}}}%
}
{%
	You never tell the truth.
	Your mother has died.
}

\dramapar
{G}
{%
	Do, wir, mi fuo ’ma.
	Drychwch ar y dillad wrth y tân.
	Y hi roth nhw yna o achos ’u bod nhw’n ’lyb, a mi gyrliodd wallt Eiry, a mi ddaru rwbio fy nhraed i, a chanu inni, a mae hi wedi mynd ag Eiry hefo hi yn bell—bell—i dyfu yn hogan dda.
}
{%
	She was, really, she was here.
	Look at the clothes by the fire.
	It was her who put them there because they were wet, and curled Eiry’s hair, and rubbed my feet, and sang to us, and she has took Eiry far~– far away~– to grow up a good girl.
}

\pb{29}

\dramaparsd
{I}
{\sdtag[yn inf][128]{\mbox{\sdnucl{yn rhuthro}} at y gwely}}
{%
	Y nefoedd fawr!
	\sd{\sdtag[yn inf][129]{\mbox{\sdnucl{Yn ysgwyd}} \mbox{\ch{Gwyn}}.}}
	Beth wyt ti wedi neud hefo Eiry?
	Lle mae hi?
	Dwad wrtha i mewn munud!
}
{\sdtag[yn inf][128]{\mbox{\sdnucl{rushing}} to the bed}}
{%
	Good heavens!
	\sd{\sdtag[yn inf][129]{\mbox{\sdnucl{Shaking}} \mbox{\ch{Gwyn}}.}}
	What have you done with Eiry?
	Where is she?
	Tell me this minute!
}

\dramaparsd
{G}
{\sdtag[yn adj][130]{\mbox{\sdnucl{yn dawel}}}}
{%
	Wel, mae mami wedi mynd â hi i ffwr’ fforna \sd{\sdtag[yn inf][131]{\mbox{\sdnucl{yn pwyntio}} at y drws}}.
}
{\sdtag[yn adj][130]{\mbox{\sdnucl{quietly}}}}
{%
	Well, mummy has taken her away there \sd{\sdtag[yn inf][131]{\mbox{\sdnucl{pointing}} at the door}}.
}

\dramaparsd
{I}
{\sdtag[yn inf][132]{\mbox{\sdnucl{yn chwilio}} o dan y gwely, tu ol i’r dresel, ac o gwmpas y tân}}
{%
	Eiry—Eiry, tyd yma, Eiry bach.
}
{\sdtag[yn inf][132]{\mbox{\sdnucl{looking}} under the bed, behind the dresser, and around the hearth}}
{%
	Eiry~— Eiry, come here, little Eiry.
}

\dramaparsd
{G}
{\sdtag[yn adj][133]{\mbox{\sdnucl{yn dawel}}}}
{%
	Waeth i chi heb.
	Ddaw hi byth yn ol yma.
}
{\sdtag[yn adj][133]{\mbox{\sdnucl{quietly}}}}
{%
	There’s no use.
	She is never going back here.
}

\dramaparsd
{I}
{\sdtag[yn inf][134]{\mbox{\sdnucl{yn treio}}’r drws}}
{%
	Mae’r drws yn y gorad.
}
{\sdtag[yn inf][134]{\mbox{\sdnucl{trying}} the door}}
{%
	The door is open.
}

\sdpar
{%
	\sdtag[prs-infl concat][135]{\mbox{\sdnucl{Goleua}} lusern, ac \mbox{\sdnucl{a}} allan ar frys.}
	\sdtag[prs-np][136]{\mbox{\sdnucl{Daw}} \mbox{\ch{Nano}} i mewn yn ddistaw iawn, ei hwyneb yn wyn, ac yn gwisgo côt fawr dros ei gwisg nos.}%
}
{%
	\sdtag[prs-infl concat][135]{He \mbox{\sdnucl{lights}} a lantern, and goes out hastily.}
	\sdtag[prs-np][136]{\mbox{\ch{Nano}} \mbox{\sdnucl{comes}} in very quietly, her face is white, and wearing a greatcoat over her night dress.}%
}

\dramaparsd
{N}
{\sdtag[other][137]{\mbox{\sdnucl{wedi dychryn}}}}
{%
	Be’ sy’n bod, Gwyn?
	Pwy oedd yn siarad hefo ti?
}
{\sdtag[other][137]{\mbox{\sdnucl{frightened}}}}
{%
	What’s happening, Gwyn?
	Who is talking with you?
}

\dramapar
{G}
{%
	Ond mami!
}
{%
	Mummy!
}

\dramaparsd
{N}
{\sdtag[other][138]{\mbox{\sdnucl{mewn llais}} dychrynedig}}
{%
	Mami… wyt… ti wedi… wedi bod yn breuddwydio?
}
{\sdtag[other][138]{\mbox{\sdnucl{in a}} frightened \mbox{\sdnucl{voice}}}}
{%
	Mummy… are you… have you… have you been dreaming?
}

\dramaparsd
{G}
{\sdtag[other][139]{\mbox{\sdnucl{tan nodio}}}}
{%
	Drychwch ar ’n dillad glybion ni.
	Mami roth nhw wrth y tân i sychu.
	A mae hi wedi mynd ag Eiry i ffwr’ a mae hi yn edrach ar fy ol i.
}
{\sdtag[other][139]{\mbox{\sdnucl{marking}}}}
{%
	Look at our wet clothes.
	Mummy put them by the fire to dry.
	And she has taken Eiry away and the is looking after me.
}

\sdpar
{%
	\sdtag[prs-np][140]{\mbox{\sdnucl{Eistedd}} \mbox{\ch{Nano}} ar y gadair gan hylldremu arno.}
	\sdtag[np][141]{\mbox{\sdnucl{Seibiant}}.}%
}
{%
	\sdtag[prs-np][140]{\mbox{\ch{Nano}} \mbox{\sdnucl{sits}} on the chair terrified.}
	\sdtag[np][141]{\mbox{\sdnucl{A pause}}.}%
}

\pb{30}

\dramaparsd
{N}
{\sdtag[other][142]{\mbox{\sdnucl{ymhen tipyn}}}}
{%
	Mi gei di fynd i’r ffair fory, Gwyn bach, a mi ro i swllt i wario i ti ac Eiry.
}
{\sdtag[other][142]{\mbox{\sdnucl{after a while}}}}
{%
	You can go to the fair tomorrow, little Gwyn, and I will give you and Eiry a shilling to spare.
}

\dramapar
{G}
{%
	Fedar Eiry ddim dwad.
	Mae hi wedi mynd hefo mami.
}
{%
	Eiry can’t come.
	She has gone with mummy.
}

\sdpar
{%
	\sdtag[np][143]{\mbox{\sdnucl{Seibiant}}.}%
}
{%
	\sdtag[np][143]{\mbox{\sdnucl{A pause}}.}%
}

\dramapar
{N}
{%
	O Dduw! bedi peth fel hyn?
}
{%
	Oh God! What is that?
}

\sdpar
{%
	\sdtag[prs-imprs][144]{\mbox{\sdnucl{Agorir}} y drws ar ruthr.}
	\sdtag[prs-np concat][145]{\mbox{\sdnucl{Daw}} \mbox{\ch{Ifan}} i mewn gan gario \mbox{\ch{Eiry}}; \mbox{\sdnucl{eistedd}} ar gadair, a \mbox{\sdnucl{deil}} ei afael ynddi.}%
}
{%
	\sdtag[prs-imprs][144]{The door \mbox{\sdnucl{is opened}} suddenly.}
	\sdtag[prs-np concat][145]{\mbox{\ch{Ifan}} \mbox{\sdnucl{comes}} in carrying \mbox{\ch{Eiry}}; he \mbox{\sdnucl{sits}} on the chair, and \mbox{\sdnucl{keeps}} holding her.}%
}

\dramapar
{I}
{%
	Fy hogan bach i!
	Fy hogan bach i!
}
{%
	My little girl!
	My little girl!
}

\sdpar
{%
	\sdtag[prs-np][146]{\mbox{\sdnucl{Rhuthra}} \mbox{\ch{Nano}} ato, ac edrych i lawr ar wyneb \mbox{\ch{Eiry}}.}%
}
{%
	\sdtag[prs-np][146]{\mbox{\ch{Nano}} \mbox{\sdnucl{rushes}} to him, and looks down on \mbox{\ch{Eiry}}’s face.}%
}

\dramaparsd
{I}
{\sdtag[yn adj][147]{\mbox{\sdnucl{yn arw}}}}
{%
	Peidiwch a thwtsiad ynddi.
	Neith hi byth ych poeni chi eto.
}
{\sdtag[yn adj][147]{\mbox{\sdnucl{harshly}}}}
{%
	Don’t touch her.
	She will never bother you again.
}

\dramapar
{G}
{%
	Pam ddaru Eiry ddwad yn ol, tada?
}
{%
	Why did Eiry came back, daddy?
}

\dramapar
{I}
{%
	Tydi hi ddim wedi dwad yn ol.
	Syrthio i lawr y \foreign{steps} ’nath hi.
	Welwn ni byth mo Eiry bach eto.
}
{%
	She didn’t come back.
	What she did was falling down the stairs.
	We will never see little Eiry again.
}

\dramaparsd
{G}
{\sdtag[yn adj][148]{\mbox{\sdnucl{yn llawen}}}}
{%
	O gnawn, mi ga i gweld hi eto.
	Mi ddeudodd mami.
}
{\sdtag[yn adj][148]{\mbox{\sdnucl{gladly}}}}
{%
	Oh we will, I’ll see her again.
	Mummy said.
}

\sdpar
{%
	\sdtag[prs-np concat][148.1]{\mbox{\sdnucl{Rhydd}} \mbox{\ch{Ifan}} gorff \mbox{\ch{Eiry}} ar y gwely, ac \mbox{\sdnucl{â}} ar ei liniau.}
	\sdtag[np yn inf][148.2]{\mbox{\ch{Nano}} \mbox{\sdnucl{yn mynd}} yn ol i’w chadair, gan guddio ei hwyneb yn ei dwylo, a’i siglo ei hun yn ol a blaen.}%
}
{%
	\sdtag[prs-np concat][148.1]{\mbox{\ch{Ifan}} \mbox{\sdnucl{puts}} \mbox{\ch{Eiry}}’s body on the bed, and \mbox{\sdnucl{kneels}}.}
	\sdtag[np yn inf][148.2]{\mbox{\ch{Nano}} \mbox{\sdnucl{going}} back to the chair, hiding her face in her hands, and swinging back and forth.}%
}

\pb{31}

\dramaparsd
{N}
{\sdtag[ad][149]{\mbox{\sdnucl{wrthi ei hun}}}}
{%
	Fydda i byth yn unig yn y lle ’ma eto.
	Mi fydd \emph{hi} hefo mi bob amsar.
	Pan fydd Ifan ar gefn y caeau, a phawb arall ym mhen ’i helynt, mi fydd \emph{hi} hefo mi yn corddi ac yn godro.
	A phan fydda i yn ista yma wrthaf fy hun ar nos-weithia hir y gaea’, mi fydd hitha yn ista hefo mi fel y bydda hi ers talwm, yn gwnio dillad i’r plant.
	\sd{\sdtag[yn inf][150]{\mbox{\sdnucl{Yn cuddio}} ei hwyneb yn ei dwylo.}}%
}
{\sdtag[ad][149]{\mbox{\sdnucl{with herself}}}}
{%
	I will never be alone here again.
	\emph{She} will be with me all the time.
	When Ifan will be in the fields, and everyone else in the thick of things, \emph{she} will be with me churning and milking.
	And when I will be sitting by myself on the long winter evenings, she will sit with me like she used to do in times past, sewing clothes for the children.
	\sd{\sdtag[yn inf][150]{\mbox{\sdnucl{Covering}} her face with her hands.}}%
}

\dramaplainpar
{%
	\textbf{\textsc{Llen}}%
}
{%
	\textbf{\textsc{Curtain}}%
}

\normalsize{}
